星球大戰的啟示 - 戴耀廷

星球大戰的啟示 - 戴耀廷

經過42年，星球大戰系列電影的最後一回《天行者崛起》終上映。做了星戰粉絲40年，當然是第一時間去電影院看了。看第一套電影時，我是13歲，現在兒子與我一起看這第九集，他是23歲。故事還是老掉牙的邪惡力量與正義力量的對決。起先黑暗勢力非常強大，但最終還是光明戰士取得勝利。但正是因這故事那麼老套，才能長青。人類本身的歷史，就是寫滿了這樣的故事。

當然現在我看的時候，與年輕時的心態很不同，尤其是在這幾年經歷過香港民主運動的風風雨雨。年多前，我寫了一篇文章是星球大戰第八集《最後絕地武士》可怎樣啟發香港的民主運動。現在第九集還在上映中，我不會把電影的主要橋段公開，也不是寫影評，不會評價電影拍得好不好，只想再從電影那老套的故事，看能為香港當前的民主運動帶來甚麼歷久常新的啟示。

延續上一集，黑暗力量擁有強大無比的艦隊，起來與它抗爭的只是叛軍的一眾小飛艇。看來是難以匹敵的，但無數的小飛艇在回應號召下，都起來與強大的艦隊對抗，沒有大台，各自為戰，卻因數量大大超過了專制者能動用的軍隊，最後還是能以小勝大。駕駛這些小飛艇的不是專業軍人，都是人民。

這與香港現在的民主抗爭實在太相近了。在上一篇文章，我在結尾是這樣寫的：「星戰第九集會在2019年上映，香港民主運動的第九集也會在2019年上映，就是區議會選舉。第十集則會在2020年上映，那年是立法會選舉。到時候，我們就可以見到那些小飛艇怎樣發揮作用……去抵抗威權。」在區議會選舉，香港人民各自駕着小飛艇已為我們取得初步的勝利，跟着就要看他們如何在立法會選舉一戰中再展奇功了。

如所有專制政權一樣，故事中的黑暗力量集中於一個人身上。這魔君看來力量非常強大，有千千萬萬的追隨者崇拜他，手上操控的力量更是無堅不摧。集中的力量的確是強大無比，但這也是這樣的權力集團的弱點所在。這麼強大的力量要由最高領導者發出命令讓整個艦隊跟從，故當中央向各個部隊發佈命令的系統崩潰，強大的力量會立時出現混亂，難以靈活應對突變。更甚是當這最高領導人倒下，整個權力集團會頓時變得群龍無首，以弱勝強的契機就出現了。在這裏我就不再進一步解讀，大家心領神會就可以了。

星戰電影吸引人之處不只是連場刺激的科幻戰爭場面，更是對人性的深刻描繪。同樣是老掉牙的人物設定，但也因人類能在過去數千年能走過一段段的黑暗時代，就是因人性中總還是有足夠的光明面。

莫變成自己討厭的敵人

面對黑暗勢力，最大的教訓是在對抗黑暗力量時，戰士不能變成與他要對抗的魔君一樣。即使你能消滅了它，但你也可能立時與它一樣成魔。這是任何抗爭運動中，抗爭者所必須緊記，不然之前所有正義的行為都變得沒意義。

人會走上邪惡道路，與黑暗勢力同流合污去分享從不義所得的權勢和利益，還是踏上正義之路，滿途荊棘與眾多戰友力拼至最後一刻，最後是由人按良知的感召，每個人做出自己的選擇，並不受血緣及過去的經歷所預定的。在香港一波接一波的民主運動，不少人或有先後，都為自己作了抉擇。

在這與黑暗勢力的漫長抗爭中，其實在絕大部份時候，環境都是惡劣至極點的。或許看來很可笑，甚至有人覺得很幼稚，但總要抱持樂觀的態度。這起碼令自己好過一點，也令身邊的人不會因看見你的愁眉苦臉而更加難過。但如電影中的人物一樣，我相信在困境中仍抱持樂觀的態度，其實是一種強大的轉化力量，令自己及身邊的人可堅持下去，能咬着牙關應對一個又一個的困難，使大家都變得更強和更勇敢。當很多人都能在樂觀的氛圍下轉化，本是弱小的光明力量也可以擊敗那看來是強大的黑暗力量。這是我對香港未來仍充滿希望的原因。

戴耀廷

X’MAS EVE 願平安歸香港🇭🇰
日期 : 12月24日 (二)
時間：19:00 - 22:00
地點：
元朗yoho
沙田 新城市
尖沙咀 海港城
旺角 朗豪坊
銅鑼灣 時代廣場
Link : @xmasevehkchannel

星球大戰話比你知要贏唔係要靜靜雞 而係要全民勇武

比人話睇戲睇上腦

戲入面，jedi 差唔多絶種，同黑暗勢力一樣，要靠一個強大既人先得

香港地投票

香港人唔可以再慣性沉默🈲❌
一起發聲，讓香港人習慣投票表達意見吧